<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="carta_001">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Cartas de Luisa Sigea a un caballero sobre la soledad</title>
                <title>Carta núm. 1</title>
                <author>Luisa Sigea</author>
                <editor>Antonio Rojas Castro</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <distributor>Cologne Center for eHumanities</distributor>
                <pubPlace>Colonia</pubPlace>
                <date when="2017-09">2017</date>
                <availability status="free">
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0/">Creative Commons Reconocimiento 4.0 Internacional</licence>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude">
                <xi:include href="/db/apps/Correspondence/data/people/people.xml"/>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc ref="http://cceh.uni-koeln.de/">
                <correspAction type="sent">
                    <persName ref="viaf.org/viaf/8726289" corresp="person_8726289">Luisa Sigea</persName>
                    <date notBefore="1540" notAfter="1560"/>
                </correspAction>
                <correspAction type="received">
                    <persName corresp="person_000003">A un caballero</persName>
                </correspAction>
            </correspDesc>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Soledad</term>
                    <term>Alma</term>
                    <term>Voluntad</term>
                    <term>Afición</term>
                    <term>Libertad de Espíritu</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <langUsage>
                <language ident="es" usage="90">Español</language>
                <language ident="lat" usage="8">Latín</language>
                <language ident="ita" usage="2">Italiano</language>
            </langUsage>
        </profileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <head>Carta núm. 1</head>
            <p>Después de que os fuisteis de aquí, me hallé desconsolada y sola de todo lo que es compañía, porque quedé entre dos mozas que me dieron de comer, las quales para el cuerpo no son alivio,
            pues ni se debe hablar con ellas porque <foreign xml:lang="lat">non omnes capiunt hoc verbum</foreign>; ni lo son para el espíritu, porque según son materiales, no le tienen. Atribúleme
            con una soledad tan grande, sin saber de qué me espanto; porque si la tenía de mi marido, parecióme fuera de propósito tenerla agora desta suerte más que en estos días, pues
            <supplied>h</supplied>a quatro que está ausente.</p>
            <p>Si de amigos, también, pues los veo harto, y no los hay tales en el mundo que merezcan que se haga caso de su ausencia, porque al mejor tiempo buscan sus remedios corporales con que pasan
            los desabrimientos del espíritu, como hicisteis vos ayer, según me han informado.</p>
            <p>Si esta soledad procedía de mí misma, no supe de qué, porque si algo fui algún día, lo soy agora, de aquello que yo llamo verdadero y sustancial ser, que lo demás de hermosura llévalo una
            calentura o dos partos o tres años de más edad o un poco de descontento, y las demás veces, la diversidad de las opiniones; que lo que a unos parece bien, otros lo juzgan por malísimo.</p>
            <p>En fin, con todas estas imaginaciones crecía más la pena de la soledad y no sabía caer en la quenta de qué, hasta que atiné que tenía ausentes tres cosas mías que la falta de la menor
            dellas basta para engendrar tal pasión, las quales son: la voluntad, la afición <supplied>y</supplied> la libertad de espíritu, que son las compañeras más leales del alma, porque en faltar
            todas éstas, todo está ausente.</p>
            <p>Pues estando la voluntad en otra persona, no puedo yo tenerla en mí misma, ni querer otro que no sea aquello; y si la afición está empleada en otra parte, aun está peor que la voluntad,
            porque en siendo afición es pasión y engaño, y trae <supplied>a</supplied> las gentes embelesadas de tal suerte que mira lo que les cumple y no lo hace; sino que les acaece como al que le
            dieran yerbas, que se queda diciendo siempre la misma cosa que gustaba al tiempo que enfermó, o sea, a propósito o fuera dél. Pues la libertad ¿qué es della estando un alma de la suerte
            que digo? ¿Qué me queda? A ser como dice mi <persName>Agustín</persName>: <foreign xml:lang="lat">suspirabam ligatus non ferro alieno sed mea ferrea voluntate: velle, enim, meum, tenebat,
               inimicus, et inde mihi catena finxerat et constrinserat me dura servitute</foreign>. Y faltando la libertad ¿qué puede haber de consuelo ni contento? Que sola ésta sustenta quando se
            tiene, y duele cuando se pierde.</p>
            <p>Así que yo, con las lástimas de mi soledad, acójome a escribíroslas, no para pediros remedio, que no hay quien le dé sino quien dio el daño, que es el alma; y como fue flaca quando se
            engañó, así es menester que sea valerosa para tornar en sí y sanar <foreign xml:lang="lat">quod confractum fuerat</foreign>. Pero dígolo <foreign xml:lang="ita">per isfogar il mio intorno
               pianto</foreign> de verme así, como el que llora, que toma consuelo de que le vean llorar, aun los no amigos; que la misma pasión de suyo finge (para ser menor) que se compadece quien
            ve sus lágrimas, y con éste engaño aliviase. Y lo bueno fue que para que de veras fuese engaño, llegando aquí me dieron el recado de la compañía que tenéis, donde no faltara
            <persName>Bacco</persName> y la otra su compañera que no merece ser nombrada. Estuve con tal recado por romper este papel; después no quise ni aún pude; que a estos términos soy
            llegada, y más adelante, a que dice el mismo mi <persName>Agustino</persName>: <foreign xml:lang="lat">dum servitur voluntati, facta est necesitas</foreign> y lo que más es para admirar,
            que con estar aquí estoy tan lejos de que vos estáis, conforme al sensual apetito de las demás gentes, y tan cerca de mi <foreign xml:lang="lat">Illibata</foreign> y limpia opinión y
            condición que jamás saldré della.</p>
            <p>Verdad es que la tengo por diferente respecto de que se puede pensar que porque dura y no sea como todo lo corruptible que la<gap/>, violencia trae al fin en breve. Y porque mis soledades
            no enfaden, que no debéis tenerlas con tal compañía y es al sordo música, no digo más dellas, más que rogaros que me busquéis algún medio, y si le halláredes que me satisfaga, se os decid
            lo de <persName>Virgilio</persName>: <foreign xml:lang="lat">Philida solus habeto</foreign>; y esto si sois griego; si no, aprended <supplied>vos</supplied> qué quiere dezir
            <persName>
                    <mentioned>Filide</mentioned>
                </persName>.</p>
        </body>
    </text>
</TEI>